俄教科書刪除 “佔領中國領土”：避免爭議？

俄羅斯政府對學校的歷史課本進行了修改，刪除了其中關於佔領遠東中國領土的部分，不知聽到這個消息中國人會做何感想？

有人說“歷史是一個任人打扮的小姑娘”，這句話在中國東北大片領土被俄國侵占的這段歷史上再次得到證實。

據俄羅斯官方媒體塔斯社12月11日報導，俄羅斯對八年級學生的歷史教科書進行了修改，將其中所提到的俄羅斯侵占了遠東中國領土的部分刪除。 俄出版社給出的解釋稱，原因是其內容引起了一些俄遠東阿穆爾地區居民的爭議。

俄羅斯遠東當地媒體報導稱，阿穆爾州首府布拉戈維申斯克的一位居民對他的孩子在學校裡學習的歷史教科書中的關於俄國掠奪了中國領土的措辭感到憤怒。 他提出抗議並要求修改。

據透露，原來的俄羅斯歷史教科書在描述十八到十九世紀中國歷史的時候寫道：“歐洲人急於利用中國的混亂狀態。1857-1860年英國和法國發動了第二次鴉片戰爭並獲得了中國的內部通商權。俄羅斯佔領了遠東阿穆爾地區，法國獲得的是越南附庸中國的一部分，日本得到一些島嶼。英法部隊成功地鎮壓了太平天國的起義。”

原文描述中使用的俄文“Захват”同時有佔領、掠奪和侵占意思。 而在新的歷史課本中，直接將“俄羅斯侵占了遠東阿穆爾地區”的句子整個刪除。 可以想像，由於歷史教科書中刪除這一段，未來的俄羅斯人將很難知道當年從中國侵占遠東大片領土的歷史。

俄羅斯官方和學者對於歷史課本刪除“侵占中國領土”字樣的態度幾乎是一面倒的支持和默許。 俄阿穆爾州教育和科學部解釋說，這本歷史教科書是受到國家認可的教育計劃所使用的教科書，其內容的修改並沒有違反任何法律。

俄羅斯科學院聖彼得堡歷史研究所的首席研究員伊戈爾·盧科亞諾夫在接受塔斯社記者採訪時表示，原來的教科書中的描述是不合適的，因為從1858年到1860年，俄中之間簽訂了《璦琿條約》、《天津條約》和《北京條約》，所以使用掠奪、侵占的解釋不合適。

俄托木斯克州立大學歷史與政治科學系主任，歷史科學副博士葉夫根尼•盧科夫（Yevgeny Lukov）對此表示，對歷史教科書進行專業檢查是必要的，以保證高質量的歷史專業知識。

俄羅斯杜馬議員葉夫根尼·費得洛夫對修改教科書的問題評論說：“對於歷史課本的修改十分必要。一些教科書的撰寫有外國資助，別有用心地將俄羅斯描繪成為殘暴、嗜血、侵占它國領土的形象，是為了國際競爭，讓人看了以後都不想在俄羅斯生活。”

俄羅斯侵占中國東北大片領土的歷史一直是中國人心中永遠的痛。 但俄方一直試圖對此淡化和隱瞞。 例如，已有多起中國導遊在遠東向中國遊客介紹“這裡原來是中國的領土後被俄國強佔”之後，受到俄羅斯移民局和警方刁難的消息被媒體披露。

目前尚沒有任何中國官方對此作出的回應。 此前，在指責日本修改教科書，隱瞞侵華歷史真相時，北京的態度和反應都十分激烈，稱日本方面“傷害了中國人民的感情”。 而對此次俄羅斯修改教科書、刪除“侵占中國遠東領土”的做法北京方面是否會作出相同反應，外界將拭目以待。

侵佔？好似係中國送比人喎

乜有佔領過咩？

現今俄羅斯土地唔係自古以來都係咁咩？

屌，原來當年日本仔就係無搞簽約先成為侵略者。

最撚好笑係英法鴉片戰爭

俄佬話佢有份調停有功，又拎咗一大忽土地。

大撚過廣東省，英國佬都係得鼻屎咁大粒，俄佬佔得仲多。

《中華人民共和國和俄羅斯聯邦睦鄰友好合作條約》
中華人民共和國、俄羅斯聯邦
2001年7月16日

第六條
締約雙方滿意地指出，相互沒有領土要求，決心並積極致力於將兩國邊界建設成為永久和平、世代友好的邊界。締約雙方遵循領土和國界不可侵犯的國際法原則，嚴格遵守兩國間的國界。
締約雙方根據一九九一年五月十六日《中華人民共和國和蘇維埃社會主義共和國聯盟關於中蘇國界東段的協定》繼續就解決中俄尚未協商一致地段的邊界線走向問題進行談判。在這些問題解決之前，雙方在兩國邊界尚未協商一致的地段維持現狀。

第二十五條
本條約有效期為二十年。如果在本條約期滿一年前締約任何一方均未以書面形式通知締約另一方要求終止本條約，則本條約將自動延長五年，並依此法順延。

本條約於二OO一年七月十六日在莫斯科簽訂，一式兩份，每份都用中文和俄文寫成，兩種文本同等作準。

中華人民共和國代表 江澤民
俄羅斯聯邦代表 弗拉基米爾•普京

Good job

地圖開疆打丁方面真係國共一家
《公开地图内容表示若干规定》
第十七条 有关地名注记表示规定：
俄罗斯境内以下地名必须括注中国名称，汉语拼音版地图和外文版地图除外：
1.“符拉迪沃斯托克”括注“海参崴”；
2.“乌苏里斯克”括注“双城子”；
3.“哈巴罗夫斯克”括注“伯力”；
4.“布拉戈维申斯克”括注“海兰泡”；
5.“萨哈林岛”括注“库页岛”；
6.“涅尔琴斯克”括注“尼布楚”；
7.“尼古拉耶夫斯克”括注“庙街”；
8.“斯塔诺夫山脉”括注“外兴安岭”

自古以來都係俄國領土

俄佬好陰濕
見中共比人圍又暗中踩多半個位

改做支國送贈

講賣共俄佬認第二 無人敢認第一

佔乜領, 不如問下共剷黨無左果幾忽地係咪問契哥借落既(之後還返咁解)好過

唔存在侵佔

外交部：不評論個別領土。

唔夠拳頭大 ，而被人霸佔，中國人的侵佔，地球人能明白麼？

到底啲歷史書有幾多係真

憤青表示：反俄了

歷史點改都得喇

班俄佬真係好過份
明明人地送俾你 都話係佔領 教壞哂

拎番海蔘威未

俄佬嗰啲除咗海參崴之外全部都係廢地

又話一點都不能少

中國割讓領土